---
title: "การลงทุนที่ดีที่สุดในปีนี้"
slug: "/77"
date: "2017-12-04T07:10:50.000Z"
description: "่ถ้าอยากรู้ว่าการลงทุนที่ให้ผลตอบแทนดีที่สุดในปีนี้ของผมคืออะไร คำตอบอาจจะแปลกใจหลายๆคน"
image: "./images/piggy-2889046_1280_copy_1_u74epj.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","การลงทุน","Self Improvement","แนวคิดการลงทุน"]
---

ถ้าอยากรู้ว่าการลงทุนที่ให้ผลตอบแทนดีที่สุดในปีนี้ของผมคืออะไร คำตอบอาจจะแปลกใจหลายๆคน เพราะว่าการลงทุนนั้นไม่ใช่การลงทุนในหุ้น ส่วนผลตอบแทนที่สูงก็ไม่ได้มาในรูปแบบของจำนวนเงินหรือพอร์ทหุ้นที่เติบโต คำตอบก็คือการลงทุนในตัวเอง

การลงทุนในตัวเอง ไม่ว่าจะผ่านไปกี่ปีก็ยังเป็นการลงทุนที่ดีที่สุดสำหรับทุกๆคน เพราะความรู้หรือความสามารถของเราที่พัฒนาขึ้นจะอยู่กับเราตลอดไป มันก็เหมือนกับพลังดอกเบี้ยทบต้นตามตำรา VI เพียงแต่การทบต้นของความสามารถเราจะไม่สามารถวัดเป็นตัวเลขได้ และอีกอย่างคือมันจะไม่มีปีใดที่ความสามารถของเราติดลบ

การลงทุนอย่างแรกที่ผมอยากจะกล่าวถึงคือการอ่าน ในช่วงปีที่ผ่านมาผมน่าจะอ่านหนังสือไปมากกว่า 30 เล่ม ส่วนใหญ่ก็จะเกี่ยวกับหุ้นและธุรกิจ การอ่านในปีนี้ถือเป็นการทุบสถิติการอ่านหนังสือของผมในแต่ละปีเลยด้วยซ้ำ จะว่าไปแล้วมันมากกว่าจำนวนหนังสือทั้งหมดที่ผมอ่านในช่วง 4 ปีที่ผ่านมาหลังจากเรียนจบเสียอีก

แต่การอ่านจะไม่เป็นประโยชน์เท่าไหร่หากไม่นำไปปฏิบัติเพราะไม่นานนักก็จะลืม ความรู้หลายๆอย่างที่ผมเรียนเมื่อสมัยอยู่มหาวิทยาลัยผมก็ลืมไปหมดแล้วเพราะไม่มีโอกาสได้นำมาใช้ ในเคสนี้ก็เช่นกัน เมื่ออ่านแล้วก็จะต้องนำมาใช้อย่างสม่ำเสมอ ยกตัวอย่างเช่นหากเราอ่านหนังสือสอนเกี่ยวกับงบการเงิน เนื่องจากความรู้ด้านงบค่อนข้างซับซ้อนสำหรับมือใหม่ หากอ่านแล้วไม่นำมาฝึกปฏิบัติด้วยตัวเองไม่นานนักก็จะลืม

การลงทุนอย่างต่อมาคือความอดทนในการอดออม ส่วนใหญ่เด็กจบใหม่และเพิ่งจะทำงานมาไม่นานมักจะไม่ค่อยคิดถึงอนาคตไกลๆสักเท่าไหร่ รายได้ในแต่ละเดือนก็มักจะหมดไปกับการเที่ยว การซื้อของต่างๆ การกินอาหารดีๆ จนมีปัญหาใช้เงินเดือนชนเดือน ส่วนตัวผมเองถึงแม้เพิ่งจะจบมาไม่นาน แต่ผมก็คิดไปไกลถึงวันที่ผมแก่ตัว ผมพบว่าหากไม่วางแผนและเดินตามแผนตั้งแต่วันนี้ผมอาจจะมีอนาคตที่ลำบาก ดังนั้นสิ่งแรกที่สามารถทำได้ตั้งแต่วันนี้โดยไม่ต้องมีความรู้อะไรเพิ่มเติมคือการสร้างนิสัยประหยัดและออมเงิน สิ่งที่น่าสนใจคือไม่ว่าผมจะมีเงินมากขึ้นกว่าเมื่อก่อนมากเท่าใด แต่ก็ยังใช้จ่ายเงินทุกบาทเหมือนกับสมัยที่ผมยังมีน้อย

แต่การออมเงินเพียงอย่างเดียวก็ยังมีความเสี่ยงในอนาคตพอสมควร ความเสี่ยงที่ยิ่งใหญ่ที่สุดคือเรื่องของสุขภาพ ทุกวันนี้เราคงปฏิเสธไม่ได้ว่าค่ารักษาพยาบาลนั้นสูงมาก และหากคิดไปข้างหน้าอีก 30 ปีก็มีแนวโน้มสูงกว่าปัจจุบันหลายเท่าตัว หากเราออมเงินเพียงอย่างเดียว เมื่อถึงวัยที่เราเริ่มมีร่างกายแย่ลงและไม่สามารถหารายได้เพิ่ม ค่ารักษาพยาบาลเพียงไม่กี่ครั้งก็อาจจะทำให้เงินที่เราออมมาทั้งชีวิตหมดลงได้ ดังนั้นทางออกของปัญหานี้ก็คือการให้เงินออมทำงานโดยการลงทุนในหุ้น

และการลงทุนสุดท้ายที่ผมจะต้องกล่าวถึงคือการสร้างเพจแห่งนี้ขึ้น จุดประสงค์ของเพจนี้ไม่ได้ทำเพื่อหารายได้หรือขายคอร์ส เพราะฉะนั้นผลตอบแทนก็ไม่ได้มาในรูปแบบของตัวเงิน แต่สิ่งที่ผมได้อย่างแรกคือการนำความรู้มาสรุป นอกจากผมจะได้ความรู้จากการสรุปเนื้อหาแล้วเพื่อนๆยังสามารถได้้อ่านด้วย อย่างที่สองคือการได้พบกับผู้คนมากมายที่สนใจเรื่องเดียวกัน ซึ่งเป็นสิ่งที่มีมูลค่าสูงมาก และอย่างสุดท้ายคือมันยังสร้างนิสัยให้ผมพยายามพัฒนาตัวเองอยู่เรื่อยๆ เพื่อที่จะนำประสบการณ์มาแบ่งปันให้กับทุกคน

ทั้งหมดนี้โดยรวมแล้วผมพึงพอใจกับผลตอบแทนเป็นอย่างมาก เพราะท้ายที่สุดแล้วอาจจะยังไม่มีผลต่อจำนวนเงินมากนัก แต่ก็ดีขึ้นกว่าปีที่แล้วอย่างเห็นได้ชัด ส่วนปีถัดไปผมก็คงจะตั้งเป้าหมายเดิม นั้นก็คือการพยายามทำให้ดีขึ้นกว่าปีนี้ การเดินทางของผมเพิ่งจะเริ่มต้นเท่านั้น ผมยังมีเวลาสะสมพลังดอกเบี้ยทบต้นอีกอย่างน้อย 40 - 50 ปี ดังนั้นผมไม่จำเป็นต้องรีบ ผมต้องการเพียงทำให้ดีขึ้นได้อย่างต่อเนื่องก็พอ

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
